\section{Семантические методы моделирования процессов}

\begin{annotation}
    В данном подразделе приводится список основных понятий и определений, которые будут использоваться в дальнейшем. Это необходимо сделать, так как рассматриваемые понятия имеют многозначную природу, и следует зафиксировать их значение, во избежание неопределённости. Далее устанавливается список требований к выбираемому методу семантического моделирования --- основные характеристики, которыми должна обладать модель, полученная по рассматриваемому методу. Далее рассматриваются некоторые известные методы и нотации описания моделирования процессов: IDEF0, BPMN, EPC.
\end{annotation}

\subsection{Понятия и определения}

\begin{definition}
    Процесс --- это множество состояний с выделенным начальным состоянием, между которыми определены переходы.
\end{definition}
\begin{definition}
    Поток управления --- это множество переходов, по которым осуществляется перемещение от одного состояния к другому.
\end{definition}
\begin{definition}
    Поток данных --- это множество переходов, по которым передвигаются артефакты.
\end{definition}
\begin{definition}
    Артефакт --- это некоторый произвольный объект (материальный или нематериальный), который был произведён в одном из состояний некоторого процесса.
\end{definition}
\begin{definition}
    Жизненный цикл --- это процесс, описывающий работу некоторой системы.
\end{definition}

Так как жизненный цикл сам по себе является процессом, в данном разделе будем рассматривать методы моделирования процессов, а не непосредственно жизненного цикла.

\subsection{IDEF0}

\begin{definition}
    IDEF0 --- методология функционального моделирования и графическая нотация, предназначенная для формализации и описания бизнес-процессов.
\end{definition}

IDEF0 используется для создания функциональной модели, отображающей структуру и функции системы, а также потоки информации и материальных объектов, преобразуемые этими функциями \cite{IDEF0:standard}. Рассмотрим основные особенности данной нотации.

Модель, описываемая IDEF0, представляется в виде диаграммы. На диаграмму помещаются блоки и стрелки. Блоки обозначают некоторое действие, происходящее в системе, функцию системы или некоторый процесс. Стрелки не несут в себе семантики, они показывают, какие данные или артефакты должны поступить на вход в блок.

\begin{figure}[h]%
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.5\columnwidth]{../images/IDEF0man.jpg}%
    \end{center}
    \caption{Блок и стрелки в нотации IDEF0}%
    \label{Picture:IDEF0man}%
\end{figure}

Имеет значение, каким образом стрелка входит в блок. Различаются 5 вариантов (изображены на рисунке \ref{Picture:IDEF0man}):
\begin{enumerate}
    \item Вход --- стрелка, входящая в левую сторону блока. Входы преобразуются или используются блоком, чтобы создать артефакт.
    \item Выход --- стрелка, исходящая из правой стороны блока. Обозначает артефакт, порождённый блоком.
    \item Управление --- стрелка, входящая в верхнюю сторону блока. Определяет условия, необходимые чтобы произвести артефакт.
    \item Механизм --- стрелка, входящая в нижнюю сторону блока. Обозначает объект, с помощью которого осуществляется преобразование входа в выход.
    \item Вызов --- стрелка, исходящая из нижней стороны блока. Обозначает обращение к блоку, входящему в состав другой модели или другой части модели, обеспечивая их связь.
\end{enumerate}

Каждая стрелка помечается меткой, обозначающей артефакт, перемещающийся по данной стрелке. В данном случае артефактом могут быть документы, команды управления, абстрактные объекты, физические объекты. Также ответим, что нотация поддерживает вложенность диаграмм друг в друга, различаются родительские и дочерние диаграммы.

\subsection{Business Process Model and Notation}

\begin{definition}
    Business Process Model and Notation (BPMN) --- это графическая нотация, предназначенная для описания бизнес-процессов.
\end{definition}

Полная спецификация нотации BPMN 2.0 приведена в документе \cite{BPMNspec}. Рассмотрим здесь основные особенности данной нотации.

Для BPMN определены следующие элементы:
\begin{itemize}
    \item Пул;
    \item Дорожки;
    \item Действия;
    \item Потоки;
    \item Шлюзы;
    \item События;
    \item Артефакты.
\end{itemize}

Бизнес-процесс изображается в виде пула с некоторым набором дорожек (рисунок \ref{Picture:BPMN-PoolLane}). Пул представляет собой прямоугольную именованную область. Дорожки несут в себе информацию об ответственности --- каждой дорожке соответствует некоторая роль в бизнес-процессе, указываемая в качестве имени дорожки. В качестве ролей можно использовать должности работников в организации или различные элементы описываемой системы (клиент и сервер, например).

\begin{figure}[h]%
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.22\linewidth]{../images/BPMN-PoolLane.jpg}%
    \end{center}
    \caption{Пул и дорожки}%
    \label{Picture:BPMN-PoolLane}%
\end{figure}

Действие --- единица работы, выполняемая в ходе исполнения бизнес-процесса. Действия могут быть атомарными, не имеющей дальнейшей декомпозиции, тогда они называются задачами. В ином случае они называются подпроцессами.

Определён достаточно большой набор типов задач (рисунок \ref{Picture:BPMN-Tasks}):
\begin{itemize}
    \item пользовательская задача: выполняется непосредственно человеком;
    \item скрипт: представляет собой программу на некотором языке программирования;
    \item вызов сервиса: подразумевает вызов некоторой внешней системы по установленному протоколу.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]%
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/BPMN-Tasks.jpg}%
    \end{center}
    \caption{Виды действий и задач}%
    \label{Picture:BPMN-Tasks}%
\end{figure}

Потоки представляются в виде стрелок, соединяющих между собой другие элементы диаграммы. Существуют некоторые типы потоков (рисунок \ref{Picture:BPMN-Arrows}):
\begin{itemize}
    \item поток управления --- соединяет между собой два действия, расположенных на одной дорожке (связывать друг с другом два действия, находящихся на разных дорожках потоком управления запрещено), изображается в виде направленной сплошной линии;
    \item поток сообщений --- используется для межпроцессного взаимодействия, отражает передачу сообщений или артефактов между дорожками или пулами, изображается в виде пунктирной направленной линии;
    \item ассоциация --- служит для визуализации связи между элементами схемы и артефактами, изображается в виде пунктирной не направленной линии.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]%
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.32\linewidth]{../images/BPMN-Arrows.jpg}%
    \end{center}
    \caption{Пример организации потоков управления, данных и ассоциации}%
    \label{Picture:BPMN-Arrows}%
\end{figure}

События описывают то, что должно случиться в тот или иной момент. Классификация событий более сложная, чем у других элементов. Во-первых, событие может быть начальным, промежуточным и конечным. Соответственно, любой бизнес-процесс должен начинаться с начального события и все потоки управления обязаны прийти в конечное событие. Во-вторых, событие может быть принимающим и инициирующим, то есть событие может состоять в том, чтобы получить некоторый объект, либо в том, чтобы создать объект. Графически инициирующие сообщения указываются чёрным значком, а принимающие --- белым. Некоторые типы сообщений не имеют подразделения на инициирующие и принимающие; в этом случае они обозначаются белым значком.

Нотацией BPMN предусмотрены следующие типы событий:
\begin{itemize}
    \item Событие-сообщение (начальное/промежуточное/конечное, инициирующее/принимающее). Служит для передачи сообщений в бизнес-процессе, то есть для организации потока сообщений.
    \item Событие-условие (начальное/промежуточное). Служит для описания некоторого специфичной ситуации, которая должна сложиться в бизнес-процессе.
    \item Событие-таймер (начальное/промежуточное). Приостанавливает поток управления на заданное время.
    \item Событие-ошибка (конечное). Служит для описания ошибки, возникшей при исполнении бизнес-процесса. На схеме такое событие может быть только конечным, так как считается, что исполнять бизнес-процесс корректно после возникновения ошибки невозможно --- необходимо применять механизм компенсации.
    \item Событие-компенсация (промежуточное, инициирующее/принимающее). Служит для организации потока управления, направленного на устранении последствий ошибки, произошедшей в процессе. Обычно компенсация прикрепляется к подпроцессу и компенсационный поток управления организуется в рамках родительского процесса.
    \item Событие-сигнал (начальное/промежуточное/конечное, инициирующее/принимающее). Инициирующее событие служит для создания сообщения, которое не передаётся напрямую в некоторое действие процесса, но помещается в некоторый контекст процесса. Принимающее событие же приостанавливает исполнение своего потока управления до тех пор, пока в контексте не появится сообщение, продуцированное инициирующим сигналом. Таким образом, если на BPMN-схеме присутствует инициирующий сигнал, то обязан присутствовать принимающий сигнал.
    \item Терминальное событие (конечное). Останавливает исполнение всех потоков управления в пуле.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]%
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../images/BPMN-Events.jpg}%
    \end{center}
    \caption{Пример процесса с начальным, промежуточным и конечным событиями}%
    \label{Picture:BPMN-Events}%
\end{figure}

Шлюзы организуют ветвление потоков управления. Различают следующие виды шлюзов:
\begin{itemize}
    \item исключающее ИЛИ --- устанавливает условие, по которому управление может пойти только по одному из выходящих из шлюза потоков;
    \item параллельный шлюз (логическое И) --- описывает безусловное параллельное исполнение бизнес-процесса;
    \item событийный шлюз --- аналогичен шлюзу исключающего ИЛИ, однако условия перехода описываются в виде событий; таким образом, управление передаётся на тот альтернативный поток, чьё событие произошло раньше других.
\end{itemize}

Артефактами могут быть документы, данные, сообщения, хранилища данных. Нотация предусматривает объединение различных артефактов в группу. Для связи артефактов с другими объектами схемы применяется поток-ассоциация. Семантика потока-ассоциации в данном случае может варьироваться. Например, можно установить направленную ассоциацию от некоторого действия к базе данных, тогда это можно трактовать так, что процессе выполнения действия будут производиться операции записи в базу данных. Если же направить стрелку от базы данных к действию, то интерпретироваться это будет как чтение из базы данных.

Отдельно оговоримся, что BPMN-схема может быть исполняемой и не предназначенной для исполнения. Если схема составлена в точном соответствии со спецификацией (что может в некоторых случаях понизить наглядность), то её можно использовать как программу. Так, существуют среды создания бизнес-процессов, такие как IBM Process Designer, позволяющие по BPMN-схеме сгенерировать рабочий веб-сервис.

\subsection{Event-driven Process Chain}

\begin{definition}
    Event-driven Process Chain (EPC) --- это разновидность блок-схемы, используемая для моделирования бизнес-процессов \cite{EPC:habr}. 
\end{definition}

Отличительной особенностью нотации является то, что для неё не определён жёсткий набор элементов, которые должны присутствовать на диаграмме. Правила построения EPC-диаграмм должны дополнительно регламентироваться некоторым внутренним стандартом.

Двумя основными элементами диаграммы являются функции и события. После события может следовать только функция, а после функции обязательно наступает некоторое событие. Стрелки на диаграмме упорядочивают последовательность событий, а также служат связями для других элементов.

Есть некоторые стандартные элементы: должность, документ, информация, приложение. Функции могут требовать документы на вход, а могут сами порождать документы. В данном случае документы являются артефактами процесса. Последовательность из требующихся на вход функции и порождаемых на выходе документов образует поток данных. Цепочка "событие-функция-событие" образует поток управления.

Также на схеме могут присутствовать логические блоки: И, ИЛИ, исключающее ИЛИ и любые другие, требующиеся для задания семантики процесса. Эти блоки действуют аналогично шлюзам из нотации BPMN --- блок И обеспечивает параллельное выполнение потока управления, блок исключающего ИЛИ пускает поток управления только по одной из выходных стрелок, а блок ИЛИ передаёт поток управления на те стрелки, условия у которых выполнились.

Данная нотация не предполагает построения исполняемого бизнес-процесса (как в случае с BPMN), её основное достоинство --- простота и наглядность представления процесса.